Подключение принтера к Алисе.

Кратко: сервисы Яндекса не позволяют вот так просто подключиться к нашим API чтобы творить различные тёмные делишки, но, есть костыли... Тем не менее, не смотря на запреты Яндекса - работает!

Что потребуется?
Яндекс устройство, компьютер (микрокомпьютер и т.п.), приложение на телефон "Дом с Алисой"

1. Авторизуемся через Яндекс аккаунт на сайте https://alexstar.ru/. Нужно добавить навык к себе на аккаунт.
2. На вкладке Управление умным домом нажать Добавить правило HTTP (GET).\
    2.1. Придумать активационную фразу, например, что с принтером;\
    2.2. В поле Ответ Кузи прописать {value};\
    2.3. В поле URL управления устройством указать вашу ссылку на API управления принтером;\
    2.4. Выключить Проверять SSL сертификат сервера;\
    2.5 Включить Выход из навыка после выполнения.
	

<img src="https://i.imgur.com/b6vX7K6.png"/>

3. Открываем приложение Дом с Алисой и переходим на страницу Сценарии
    3.1. Добавляем сценарий и называем как угодно\
    3.2. Добавляем Условие -> Фраза -> Что с принтером\
    3.3. Добавляем Тогда -> Добавить действие -> Любое умное устройство -> Ответить на вопрос или выполнить команду -> Попроси домовенка Кузю узнать что с принтером\
    3.4. Сохраняем

<img src="https://i.imgur.com/EI4V5jQ.jpg"/>

Данными шагами мы настроили всё со стороны Яндекса. Можно даже уже проверить, сказав Алиса, что с принтером. Конечно, она скажет что-то вроде "валуе", но это нормально, значит всё правильно сделано.

Далее - самое сложное. Суть - делать запросы к принтеру и получать нужную информацию, после чего её воспроизводить.

Есть два пути один сложный, а второй простой.\
1 - Написать API и разместить его в локальной сети. Оно будет будет делать запросы за информацией к "принтеру";\
2 - Дать доступ к принтеру "Кузе". Но это прям настоятельно не рекомендую - звучит вообще не безопасно.

Естественно, я приведу более безопастный путь, которым и сам пользуюсь.

**Запуск API и настройка автозапуска**

Опишу пошагово процесс установки, как я это делал на своей Orange Pi 3 LTS.

1. Скачиваем API
`cd ~ && git clone https://gitlab.com/expach/yandex-klipper.git`
2. Копируем конфигурационный файл в папку конфигов klipper
`cp ~/yandex-klipper/yandex-klipper.json ~/printer_data/config`
3. Устанавливаем nodejs
`cd ~ && sudo curl -sL https://deb.nodesource.com/setup_20.x -o nodesource_setup.sh`
`sudo bash nodesource_setup.sh`
`sudo apt install nodejs`
4. Установим npm и закачаем нужные библиотеки 
`sudo apt install npm`
`cd ~/yandex-klipper && npm i`
5. Установим менеджер процессов PM2
`sudo npm install pm2 -g`
6. Запустим API
`pm2 start ~/yandex-klipper/app.js`
7. Сохраним процессы PM2
`pm2 save`
8. Зафиксируем процессы PM2 в автостарте
`pm2 startup`
9. Нам выведет команду, нужно будет её тоже выполнить
`sudo env PATH=$PATH:/usr/bin /usr/local/lib/node_modules/pm2/bin/pm2 startup systemd -u klipper --hp /home/klipper`
10. Кажется... готово! Можно перезагружать наш хост.
11. После чего проверим, запустился ли наш процесс
`pm2 status`

Вот и всё! Дальше - дело за малым. В веб-интерфейсе, в разделе конфигураций нужно отредактировать конфиг yandex-klipper.json`. Указать порт (по котрому будет доступно наше API), хост klipper и секретный ключ (его нужно придумать самому, это некая защита от лишних рук). 

12. После редактирования конфига нужно перезагрузить `yandex-klipper`\
`pm2 restart 0`

Так же не забываем открыть порт в сеть!
В итоге, на сайте навыка "Кузя" для нужного правила - надо будет добавить нужный вам URL. Формат: `http://ip:port/key/status`

Если возникнут вопросы, прям если туго всё - tg @expach
